#+INCLUDE: "./tex-macros.org"
#+TITLE: PRML 第4章 演習 4.11-4.20
* PRML 第4章 演習 4.11-4.20
** 4.11 
** 4.12 
** 4.14 
** 4.14 
** 4.15 
** 4.16 
** 4.17 
** 4.18 
** DONE 4.19 [www] プロビット回帰モデルの対数尤度の勾配とヘッセ行列
プロビット回帰モデルの誤差関数は、ロジスティック回帰モデルと同様に、
交差エントロピー誤差関数の形で与えられる。
\begin{align*}
    E(\w) = & - \sum_{n=1}^N \{ t_n \ln y_n + (1 - t_n) \ln (1 - y_n) \} \\
\end{align*}
ただし
\begin{align*}
    y_n = & \Phi(a_n), & a_n = & \w^\T \bphi_n
\end{align*}

誤差関数\(E_n\)の\(y_n\)による微分
\begin{align*}
      \p{E_n}{y_n}
    = - \p{}{y_n} \{ t_n \ln y_n + (1 - t_n) \ln (1 - y_n) \}
    = \f{y_n - t_n}{y_n (1 - y_n)}
\end{align*}

プロビット活性化関数の微分
\begin{align*}
      \p{\Phi(a)}{a}
    = \p{}{a} \int_{-\infty}^a \N(\theta|0,1) \d \theta
    = \N(a|0,1)
\end{align*}

誤差関数の勾配
\begin{align*}
      \nabla E(\w)
    = \sum_{n=1}^N \p{E_n}{y_n} \p{y_n}{a_n} \nabla a_n
    = \sum_{n=1}^N \f{y_n - t_n}{y_n (1 - y_n)} \N(a_n|0,1) \bphi_n
\end{align*}

\begin{align*}
      \p{}{y_n} \f{y_n - t_n}{y_n (1 - y_n)}
    = \f{y_n (1 - y_n) - (y_n - t_n) (1 - 2 y_n)}{y_n^2 (1 - y_n)^2}
    = \f{y_n^2 + t_n - 2 y_n t_n}{y_n^2 (1 - y_n)^2}
\end{align*}

\begin{align*}
      \p{}{a} \N(a|0,1) &
    = \f{1}{\sqrt{2 \pi}} \p{}{a} \exp\l(-\f{a^2}{2}\r)
    = \f{1}{\sqrt{2 \pi}} (-a) \exp\l(-\f{a^2}{2}\r)
    = - a \N(a|0,1)
\end{align*}

ヘッセ行列
\begin{align*}
        \nabla \nabla E(\w)
    = & \nabla \sum_{n=1}^N \f{y_n - t_n}{y_n (1 - y_n)} \N(a_n|0,1) \bphi_n^\T \\
    = & \sum_{n=1}^N
        \l\{ \l[ \nabla \f{y_n - t_n}{y_n (1 - y_n)} \r] \N(a_n|0,1)
          + \f{y_n - t_n}{y_n (1 - y_n)} \nabla \N(a_n|0,1) \r\} \bphi_n^\T \\
    = & \sum_{n=1}^N
        \l\{ \l( \p{}{y_n} \f{y_n - t_n}{y_n (1 - y_n)} \r) \p{y_n}{a_n} \nabla a_n \N(a_n|0,1)
          + \f{y_n - t_n}{y_n (1 - y_n)} \l( \p{}{a_n} \N(a_n|0,1) \r) \nabla a_n \r\} \bphi_n^\T \\
    = & \sum_{n=1}^N
        \l\{ \f{y_n^2 + t_n - 2 y_n t_n}{y_n^2 (1 - y_n)^2} \N(a_n|0,1) \bphi_n
           + \f{y_n - t_n}{y_n (1 - y_n)} (-a_n) \N(a_n|0,1) \bphi_n \r\} \bphi_n^\T \\
    = & \sum_{n=1}^N
        \l\{ \f{y_n^2 + t_n - 2 y_n t_n}{y_n (1 - y_n)} - a_n (y_n - t_n) \r\}
        \f{\N(a_n|0,1) \bphi_n \bphi_n^\T}{y_n (1 - y_n)} \\
\end{align*}

** 4.20 
